\chapter{Udviklingspsykologi}
\input{./indhold/delt/setup.tex}

\section{Introduktion}

Klassiske teorier (Freud, Piaget, Erikson): udviklingen foregår i afgrænsede faser, og de bygger på hinanden. De klassikske teorier bliver kaldt for diskontinuerlig udvikling. Nyere teorier: udviklingen er ikke afgrænset i faser, dog består udviklingen af nogle kritiske perioder hvor man skal lære bestemte ting. I nyere tid går man ud fra at det er kontinuerlig udvikling, og dette kan være en livslang udvikling. "udviklingstier": der er mange veje ens liv kan gå.Udviklingspsykologien beskriver menneskets psykiske udvikling fra fødslen og fremefter. Der er en tæt sammenhæng mellem udviklingen på det fysiske, kognitive og socio-emotionelle plan. Udviklingen er påvirket af arv og miljø. Arven har stor indflydelse på udviklingen i starten af livet, men miljøet får en stigende betydning senere i livet. Altså man udvikler sig på den måde med at udforske ting.  Man bliver så bedre til at tilpasse sig og erkende ting mm.Man studerer primært børn fordi der sker så meget i udviklingen af personen i barndommen. De er derfor nemmest at iagttage. Det man studerer:
•	Tilknytning (Begrebet kommer fra John Bowlby)•	3 år gammel: 80\% af den voksne hjernes vægt --> ekstrem stigning af hjernevolumen, altså det er vigtigt hvordan man bliver præget af sine forældre og omgivelser, afgørende i denne tid

Læring: formålet er bestemt
Udvikling: Ikke formålsbestemt forandring
•	 Kvalitativt: Karakterforandring
•	Kvantitativt: Mængdemæssig forandringJo ældre man bliver jo mere fri bliver man tankemæssigt. - Man kan altid selv vælge hvordan man vil forholde sig til en bestemt situation.

Udviklingen foregår i 3 dele:

\begin{description}

  \item[Biologisk udvikling] \hfill \\
  Udviklingen foregår meget markant på det fysiske plan. Kroppen vokser og ændrer sig. Dette har også stor betydning for den psykiske udvikling. Tænk fx på puberteten eller overgangsalderen.	Den biologiske udvikling hænger sammen med den socio-emotionelle udvikling. Fx Når barnet tager sit første skridt bliver barnet mere selvstændigt og begynder at separere sig fra sine forældre
  
  \item[Kognitiv udvikling] \hfill \\
  Det henviser til udviklingen af hjernens funktioner fx tænkning og sprog.
  
  \item[Socio-emotionel udvikling] \hfill \\
  Dette er vores følelsesmæssige forhold til andre mennesker - specielt de mennesker der er betydningsfulde for os.  Theory of mind - Empati: Hvor god man er til at sætte sig ind andres situationer - handler om anerkendelse og selv indsigt. ('Hvor gode har mine forældre været til at anderkende mig?'). Man mener, at det har betydning for hvor god man bliver til at omgå sig socialt.
  
\end{description}

\section{Piaget}
Piaget er en klassiker i den kognitive forståelse af læring. Piaget fremlagde sin teori om, at børns tænkning udvikler sig gennem nogle forskellige stadier. Det er barnets aktive handlen i forhold til omgivelserne, der driver udviklingen. Barnet er selv med til at konstruere tænkningens udvikling - Teorien kaldes derfor konstruktivistisk.Barnet konstruerer selv sin forståelse af verden ved at tilpasse sin forståelse med virkeligheden. Mennesker har en medfødt evne til at tilpasse sig, vores tanker om omgivelserne bliver derfor konstant tilpassede (adaption) efter de ting, som vi oplever. Dermed kan vi forstå, hvad der sker omkring os og foretage handlinger på baggrund heraf. Se figur 5.1

\begin{description}

  \item[Adaption] \hfill \\
  Menneskets aktive tilpasning til ændrede omgivelser.
  
  \item[Skema] \hfill \\
  Tanker og begreber, der hat at gøre med handling, kaldes skemaer. Disse udvikles ud fra assimilation og akkommodation.
  
  \item[Assimilation] \hfill \\
  Her passer man nye oplevelser ind i det bestående tankeskema. Skemaet ændres ikke, men der tilføjes noget nyt, ved at udnytte det, vi allerede ved. 
  
  \item[Akkommodation] \hfill \\
  Alt kan ikke passes ind i det eksisterende skema, så må man ændre tankegang. Enten ændres skemaet, så den nye oplevelse passer ind, eller også skabes der nye skemaer.
  
\end{description}

\begin{figure}[hbt]
  \includegraphics[scale=0.6]{./indhold/media/piaget}
  \caption{Piaget's stadier}
\end{figure}


\subsection{Kritik af Piaget}
Tager ikke hensyn til kultur, han beskriver den som uafhængig af kultur. Faserne vil altid være afhængig af "artefaktor" = redskaber/viden fra tidligere generationer. 
Hvor er alle andre mennesker i hans teori?

\section{Erik Erikson}
Erikson tilhører den psykodynamiske teori, hvilket vil sige at han i høj grad følger Freuds teorier om bl.a. drifter, det ubevidste, barndommens store betydning, forsvarsmekanismer mm. Derudover tilhører Erikson også den egopsykologiske retning. Her tillægger man personlighedens ’ego’ en særlig betydning, man tror på at ’ego’et’ kan være stærkt og holde fx drifterne i skak. Erikson lægger vægt på 'jeg'et', benytter sig af 'ægge-modellen'. Eriksons 'jeg' er lang stærkere end Freuds 'jeg', dvs. at 'jeg'et' er med til at tilpasse sig samfundet og miljøet.  
Erikson kaldte sin teori for psykosocial udvikling, til forskel fra Freuds psykoseksuelle udvikling. Hvor drifterne er altafgørende hos Freud, er det det sociale i Eriksons teori.
Eriksons teori er en stadiumsteori -ligesom Piaget og Freud, et stadium bliver altså afløst af et andet.Freud lægger vægt på drifterne, Erikson lægger vægt på det sociale. 
Eriksons teori er en teori om identitetsudvikling, mens Freuds teori handler om personlighedsudvikling. Erikson mener at man udvikler sin identitet igennem hele livet. Identitet handler om oplevelsen af en selv over tid. Personligheden ændres ikke igennem livet, man vil bare hele tiden være en variation over sig selv, og personligheden handler om andres oplevelse af en.

\subsection{Den psykosociale udvikling}
Hver krise kan ses som en opgave, der skal løses for at man kan komme videre. Hvis krisen i et stadium ikke gennemleves på en heldig og god måde, vil fundamentet være usikkert for de næste stadier. Uløste konflikter vil følge med og blande sig i den videre udvikling.

\begin{figure}[hbt]
  \includegraphics[scale=0.9]{./indhold/media/Erikson}
  \caption{Eriksons psykosociale udvikling}
\end{figure}

\section{Tilknytning (Bowlby)}
Tilknytning handler om, hvordan man kan få sine personlige behov opfyldt, udforske verden og forpligte sig og om hvorvidt ens forældre kan være der for en samtidig. 
I løbet af de første 3 år er man meget sårbar fordi man udvikler sig så meget. Man er meget afhængig af sine forældres opmærksomhed og omsorg for ens videre udvikling.
o	Monotropi: Barnet knytter kun ét betydningsfuldt bånd , som regel til moderen, dette er så tilknytningspersonen.
\section{Vigtige navne}

\subsection{René Spitz}
Spitz observerede en række børn, der havde mistet deres forældre i en meget tidlig alder, og var derfor kommet på børnehjem. Undersøgelse viste, at hvis børnene ikke fik en eller anden form for fysisk kropskontakt, udviklede de en ’spædbarnsdepression’. Mad og drikke er altså ikke nok til at holde børn sunde og raske.

\subsection{Harry Harlow}
Harlow udførte i 1950’erne et forsøg med rhesusaber, som ligesom mennesker har en meget lang barndom. Harlow tog abeungerne fra deres mor og lavede forskellige forsøg med dem. I et af forsøgene, kunne abeungerne vælge mellem forskellige ’kunstige mødre’. Den ene var en hård stål-mor, men med sutteflasker og den anden var blød mor, men uden mulighed for mad. Forsøget viste tydeligt at abeungerne foretrak den bløde mor, og at det var trygheden der var vigtig. Abeungerne brugte denne bløde mor som sikker base.Derudover viste forsøget at disse aber blev skadet, og udviklede en masse dårligdomme. Fx dårligt immunsystem eller de voksede ikke ordenligt. Når hunaberne selv fik børn passede hun dem ikke ordentligt og nogle af dem slog endda deres unger ihjel.

\section{Omsorgssvigt}
Omsorgssvigt ligger direkte i forbindelse med begrebet ’tilknytning’. Det handler om at omgivelserne skal tage sig af barnet i en tilstrækkelig grad til at barnet får en sund udvikling. Barnet skal stimuleres og have følelsesmæssig kontakt med sine omgivelser.

Omsorgssvigt kan medføre:

\begin{itemize}
  \item Problemer med at give sprogligt udtryk for sine følelser.
  \item Usikker tilknytning.
  \item Nedsat intelligens.
  \item Dårlig følelsesregulering.
  \item Lav frustrationstærskel.
\end{itemize}

\bigskip
Der skelnes mellem psykisk og fysisk omsorgssvigt.
Fysisk omsorgssvigt:
\begin{itemize}
	\item Passiv: Man tilgodeser ikke barnets behov for mad, varme, beskyttelse mm.
	\item Aktiv: Mishandling fx ved at tæve barnet fordi det græder og lignende.
\end{itemize}Psykisk omsorgssvigt:
\begin{itemize}
	\item Passiv: Man viser ikke kærlighed og ømhed. Man er ikke i kontakt med barnets følelsesverden.
	\item Aktiv: Man nedgør barnet eller skælder ud på en overdreven måde.
\end{itemize}

\section{Social arv}
G. Jonsson, undersøgte nogle drenge på et børnehjem og opsøgte derefter forældre og bedsteforældre. Drengene syntes at overtage adfærdsformer, holdninger, viden mv. fra forældre og bedsteforældre. Dette kaldes den sociale arv. Derudover havner man med stor sandsynlighed i samme sociale miljø som forældrene.
Den negative sociale arv: Børnene overtager i mange tilfælde forældrenes problemer.
Begrebet bliver en selvopfyldende profiti, idet at børnene bliver stemplet som en, man ikke kan forvente meget af ud fra barnets forældre. Derfor arbejder danske forskere på at komme af med dette udtryk.
•	Chanceulighed: Hvis man vosker op i en familie med sociale problemer, er der en risiko for at overtage problemerne. Dette betyder at man ikke har samme chancer for at få fx uddannelse og karriere.
•	Risikobørn: Børn der er særligt sårbare og modtagelige for familiens problemer.

\section{Resiliens og mønsterbrud}
Hvis en person bryder den negative sociale arv er der tale om en mønsterbryder. Man er begyndt at bruge det amerikanse begreb ’Resilience’, som betyder modstandskraft.
•	Mønsterbryder: En person, der klarer sig bedre socialt end forældrene. Mønstret, der brydes er den negative sociale arv.
•	Resiliens: Betegner den modstandsdygtighed, der får et barn til at klare sig til trods for maget vanskelige opvækstkår.

\begin{figure}[hbt]
  \includegraphics[scale=0.55]{./indhold/media/Resiliens}
  \caption{Resiliens og dens kilder}
\end{figure}
